**321系**是[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）一個[直流電用](../Page/直流電.md "wikilink")[一般型電聯車系列](../Page/一般型電聯車.md "wikilink")，是JR西日本的第二世代通勤列車。

321系以[207系為基礎開發](../Page/JR西日本207系電聯車.md "wikilink")，開發時代號即為「**D207系**」。開發目的是要替換[JR京都](../Page/JR京都線.md "wikilink")、[神戶線](../Page/JR神戶線.md "wikilink")（正式屬[東海道本線](../Page/東海道本線.md "wikilink")、[山陽本線](../Page/山陽本線.md "wikilink")）的[201系和](../Page/日本國鐵201系電聯車.md "wikilink")[205系](../Page/日本國鐵205系電聯車.md "wikilink")。[JR福知山線出軌事故後](../Page/JR福知山線出軌事故.md "wikilink")，321系列車亦被用作替換肇事的207系列車。

## 概要

為取代行走JR[東海道本線](../Page/東海道本線.md "wikilink")、[山陽本線](../Page/山陽本線.md "wikilink")（愛稱分別為JR京都·神戶線）的京阪神緩行線段，以及[JR寶塚線的](../Page/JR寶塚線.md "wikilink")[201系及](../Page/201系.md "wikilink")[205系](../Page/205系.md "wikilink")0番台，而製作的列車。目的是提升營運效率，加強對與京阪神緩行線平行的大型私鐵公司路線服務競爭。

321系列車與[207系列車的最高營運速度](../Page/JR西日本207系電車.md "wikilink")，都是120Km/h。321系列車在製造前，JR西日本更計劃修訂時刻表，讓列車能夠在120km/h運轉下，增加路線班次。但2005年4月25日[JR福知山線出軌事故後](../Page/JR福知山線出軌事故.md "wikilink")，增加班次計劃被迫延期。

由於營運需要，本系列列車，設計上可與從來使用[207系進行併結使用](../Page/JR西日本207系電車.md "wikilink")。

現在，第一批D編組7輛×39列，預定順次序分配到[網干總合車輛所明石品質管理中心](../Page/網干總合車輛所明石品質管理中心.md "wikilink")。

## 規格

321系引入[模組化部件及車體共用設計制度](../Page/模組化.md "wikilink")，以降低製造成本及縮短製造時間，並使車輛更容易被改造。此外，321系的最大特色是其「半動車」設計——所有動車只有一邊轉向架具動力，令車廂重量分佈更平均，並減少車廂追撞、延長車體壽命及增加列車編組彈性。

### 車體

321系車體寬2,950毫米，在日本[在來線屬闊身車體](../Page/在來線.md "wikilink")。車體以[不鏽鋼製造](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")，其縱切面設計以與近郊型列車共通為目的，因此與以往的通勤型（207系）和近郊型（223系）列車的縱切面設計有所不同（此設計其後也用於[521系的設計中](../Page/JR西日本521系電力動車組.md "wikilink")）。

## 里程碑

  - 2005年12月1日臨時性營運開始。
  - 2006年3月18日開始正式投入營運。

## 運用

  - 東海道本線,山陽本線（普通列車）
  - 福知山線:尼崎 - 篠山口 JR東西線・片町線（学研都市線）直通運行
  - JR東西線・片町線（学研都市線）(尼崎 - 京橋 - 木津) 東海道本線（JR神戸線）・福知山線（JR宝塚線）直通運行
  - 大阪東線・関西本線（大和路線）(放出 - 久宝寺 - 木津) 尼崎 - 奈良間
    JR東西線・片町線（学研都市線）・大阪東線・関西本線（大和路線）直通快速
  - 湖西線：山科 - 近江舞子

## 相關條目

## 外部連結

  - [西日本旅客鐵道－321系](http://www.jr-odekake.net/train/category/lo.html#lo321)

  - \- 近畿車輛

  - \- 東芝

  - \- 東洋電機製造

  - \- 三菱電機

  - \- 三菱電機

[Category:日本電力動車組](../Category/日本電力動車組.md "wikilink")
[Category:西日本旅客鐵道車輛](../Category/西日本旅客鐵道車輛.md "wikilink")
[Category:近畿製鐵路車輛](../Category/近畿製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:1500伏直流电力动车组](../Category/1500伏直流电力动车组.md "wikilink")